# 定義

## 確率変数（random variable）とは
確率変数は[統計学](statistics.md)における２つの流儀（推計統計とベイズ統計）において「確率的な不確実さ」を表現する為の数学的な道具である。どちらの場合でも確率変数を考える時には[確率](probability.md)（ある事象が起こる頻度を0から1の値で表した値）との結び付けを想定しており、[確率分布](probability_distribution.md)を合わせて考える。

- 推計統計における確率変数
    - 文脈によって曖昧性があり、「値」としての意味付けと「写像」としての意味付けが存在する。概ね確率を計算するなど実学的には「値」として使用する。一方で数学上の確率の定義を行う際には「写像」として使用する。
        - 推計統計での値としての確率変数は、標本空間から選ばれる元が「無作為に選ばれる」ことを表すのに用いる（１つの真実があるが人には知りえないという客観的な不可知性をもとに選択が「確率的」だと考え表現する）
        - 写像としての確率変数は単なる写像であるので確率的ではなく確定的である
    - 例：２つのサイコロを振った時の目の合計値
        - 値としての確率変数：合計値自身を表す「確率的な」変数として使用する。
        - 写像としての確率変数：例えば「２つのサイコロの目のペア」という標本点から「合計値」という新たな標本点への写像として使用する。
- ベイズ統計における確率変数
    - ベイズ統計での確率変数は、パラメータ空間から選ばれる元（母数）が「何であるかの確信の無さ」を表すのに用いる（真実というものを想定せず主観的な無確信性を「確率的」だと考え表現する）。写像としての意味付けはなく値として用いる。

### 推計統計における値としての確率変数とは
どのような値となるかがある確率法則によって決まる[変数](variable.md)のこと。下記が「値としての確率変数」となる

- [任意標本点](sample.md)$`W_k \in Ω`$（$`Ω`$は標本空間。$`k`$は試行回数を表す添え字）
- 任意標本点$`W_k \in Ω`$を「写像としての確率変数」$`X : Ω→\R^n`$で写像した像$`X_k = X(W_k)`$
- 確率変数からなる数式。例えば、標本平均$`\frac{1}{N}\Sigma X_k`$
    - 標本平均という言葉における「標本」はもとの標本空間$`Ω`$上の標本点を指す場合もあるが、写像が定義されている場合は写像後の空間$`\R^n`$上の点（新たな標本点）を指す。

### 推計統計における写像としての確率変数とは
ある[可測空間](measurable_space.md)から別の可測空間への写像である。

- 別の可測空間は多くの場合、連続値であれば実数上の可測空間$`(\R^n,\mathcal{B}(\R^n))`$、離散値であれば整数上の可測空間$`(\Z^n,2^{\Z^n})`$とすることが多い。以降は実数上の可測空間の前提で記載する。
- ただし、実際に確率変数を考えるときは、単なる可測空間でなく[確率空間](probability_space.md)を考えるので確率変数とは確率空間から確率空間への写像と考えてもよい
- 具体的には、確率空間$`Ω=(Ω_0,A,P_0)`$に対して、確率変数$`X : Ω→\R^n`$を定義すると、新たな確率測度$`P_X(B)=P_0(X^{−1}(B)), \forall B \in \mathcal{B}(\R^n)`$が使える確率空間$`(\R^n,\mathcal{B}(\R^n),P_X)`$が定まる。
    - $`X^{−1}`$は逆像$`X^{−1}(B)=\{ω∈Ω | X(ω) \in B\}`$の意味で使用している。

### 推計統計における概念の一覧
確率変数を導入すると、[確率的](probability.md)な問題を考える上での概念は下記の通り対応づけられる。

- $`Ω`$
    - 標本空間（あるいは全事象）
- $`\forall w \in Ω`$
    - 標本空間上の点。標本点と呼ぶ。
- $`W_k \in Ω`$
    - 無作為に選んだ１つの標本点を表す「値としての確率変数」。任意標本点と呼ぶ
- $`W_1,W_2,\dots,W_N`$
    - 任意標本点をN個並べた列。サイズNの任意標本と呼ぶ
- $`w_k \in Ω`$
    - 標本空間上から無作為に実際に選ばれた値（定数）。実現値や観測値と呼ぶ。
- $`w_1,w_2,\dots,w_N`$
    - 実現値をN個並べた列（定数）。サイズNの標本データと呼ぶ。
- $`A \subset 2^Ω`$
    - 確率を定義する全ての事象の集合。事象族と呼ぶ。
- $`a \in A`$ 
    - 標本点を元とする集合であって、特定の標本点の組み合わせ方の範囲内（＝事象族Aの元）であるもの。事象と呼ぶ。
    - 特に$`|a|=1`$である事象を根元事象と呼ぶ
- $`X:Ω→\R^n`$
    - 写像としての確率変数
- $`X_k = X(W_k) \in \R^n`$
    - 任意標本点を写像としての確率変数Xで写像した「値としての確率変数」（＝新たな任意標本点）
- $`X_1,X_2,\dots,X_N`$
    - サイズNの任意標本を写像としての確率変数Xで写像した「値としての確率変数」の列（＝新たな任意標本）
- $`x_k = X(w_k) \in \R^n`$
    - 実現値を写像としての確率変数Xで写像した値（定数）
- $`x_1,x_2,\dots,x_N`$
    - サイズNの標本データを写像としての確率変数Xで写像した値（定数）
- $`b = X(a) \in \mathcal{B}(\R^n)`$
    - 写像としての確率変数Xによって写像された事象
- $`P_0: A → [0,1]`$
    - オリジナルの確率測度
- $`P_X: \mathcal{B}(\R^n) → [0,1]`$
    - 写像としての確率変数Xによって得られた新たな確率測度（＝Xの確率分布）
- $`P_0(a)=P_X(X(a))=P_X(b) \in [0,1]`$
    - 事象$`a`$の[確率](probability.md)
    - 上式では$`b=X(a)`$を用いた

表記の補足

- $`X : Ω→\R^n`$について、$`w \in Ω`$の「（元としての）像」を$`X(w) \in \R^n`$と表記する。さらに、$`W ⊂ Ω`$の「（部分集合としての）像」すなわち部分集合$`\{X(w) | w \in W\}`$を$`X(W) \in A`$として表記する場合があり、今回はこの表記を採用している。
- この時、$`X()`$の表記は「（元としての）像」と「（部分集合としての）像」の２重の意味をもっており、その意味は文脈から推察する必要がある。また、同様に$`X^{-1}()`$の表記は逆写像（元としての逆像のこと。写像が全単射の時のみ定義できる）と逆像（部分集合としての逆像のこと。いつも定義できる）の２重の意味で用いる。

### 推計統計における確率変数の扱いの補足
「写像としての確率変数」$`X`$とは、ある[可測空間](measurable_space.md)から別の可測空間への写像である。ある集合$`Ω_0`$と[完全加法族](algebra_of_sets.md)$`A`$からなる可測空間$`Ω \equiv (Ω_0,A)`$から$`\R^n`$への写像$`X : Ω→\R^n`$のうちで、下記条件を満たすものを写像としての確率変数と呼ぶ。
- $`\forall b \in \mathcal{B}(\R^n), X^{−1}(b) ∈ A`$ 
    - これは、$`\mathcal{B}(\R^n)`$上の元としての「事象」が、$`A`$上の元としての「事象」へ対応がとれることを意味している。

- この写像を考える目的は、$`Ω_0`$上に定義される基となる確率空間$`(Ω_0,A,P_0)`$を扱いやすい確率空間$`(\R^n,\mathcal{B}(\R^n),P_X)`$における問題に変換することである。
    - 基となる確率空間上の事象（しばしば自然言語で表現される）は数学的に扱いにくい場合がある（値域が制限される等）ので、扱いやすい集合（ボレル集合等）上の事象（実数空間上の点や区間）として考察できるようになると、事象の発生確率を求めやすくなる。
- 基となる確率空間$`(Ω_0,A,P_0)`$
    - $`Ω_0`$ : 基となる確率空間の台集合（議論の対象とする任意の集合）であり、標本空間と呼ぶ
    - $`A`$ : 「確率を考えたい事象＝標本空間の元の組合せ」の集合であり、事象族と呼ぶ。これは$`Ω_0`$の部分集合族$`A ⊂ 2^{Ω_0}`$であって、完全加法族の定義を満たすように構成する。すなわち$`(Ω_0,A)`$が可測空間になるように選ぶ。
    - $`P_0`$ : 可測空間$`(Ω_0,A)`$上の確率測度$`P_0 : A → [0,1]`$
- 確率変数$`X`$によって定まる確率空間$`(\R^n,\mathcal{B}(\R^n),P_X)`$
    - $`\R^n`$ : n次元実数空間。新たな標本空間と呼ぶ
    - $`\mathcal{B}(\R^n)`$ : n次元実数空間上のボレル集合。
    - $`P_X`$ : 確率分布とも呼び、可測空間$`(\R^n,\mathcal{B}(\R^n))`$上の確率測度$`P_X : \mathcal{B}(\R^n) → [0,1]`$であって、下記のように定める
        - $`\forall B \in \mathcal{B}(\R^n), P_X(B)\equiv P_0(X^{−1}(B))`$

#### 写像と像の意図的な混同

- しばしば、「写像」とその「像」には同じ文字が与えられ、意図的に混同して記載される
- 写像としての確率変数$`X : Ω→\R^n`$がある時、標本空間から無作為に選ばれる元$`W \in Ω`$を写像した結果$`x \equiv X(W) \in \R^n`$のxをもXと書き$`X \equiv X(W) \in \R^n`$と記す。この記法では左辺のXは写像ではなく「変数」の意味で使用される。

---

# 記法

よく見られる$`Pr(X=x)`$という記法では、Xは（値としての）確率変数、xは確率変数が取る値（束縛変数や実現値など）の意味で使用されている。書き直して、写像としての確率変数をXとすれば上記の式は下記の意味である。

- （Xが離散であれば）$`Pr(X=x)=P_X(\{x\})=P_0(\{w | X(w)=x \})`$
- （Xが連続であれば）$`Pr(X=x)=lim_{dx \rightarrow 0} P_X([x,x+dx])/dx=lim_{dx \rightarrow 0}P_0(\{w | x\leq X(w)\leq x+dx \})/dx`$

---

# 例

## 推計統計の例示1
- わざと確率測度の定義域（＝事象族）を狭くとった例
- 例えば、4面体サイコロを振って出た目を観測すること、関心のある事象として奇数がでる事象w1と4がでる事象w2を考えると、確率空間$`Ω=\{Ω_0,A,P_0\}`$が下記でつくれる。
    - 標本空間: $`Ω_0`$={1,2,3,4}。これは等確率の標本空間である。
    - 事象族（事象全体の集合）：Aは下記の元からなる集合。
        - $`\phi=\{\}`$
        - $`w_2=\{4\}`$
        - $`w_1^c \cap w_2^c=\{2\}`$
        - $`w_1=\{1,3\}`$
        - $`w_1^c=\{2,4\}`$
        - $`w_1 \cup w_2=\{1,3,4\}`$
        - $`w_2^c=\{1,2,3\}`$
        - $`Ω_0=\{1,2,3,4\}`$
    - 確率測度：$`P_0`$は下記で構成する
        - $`P_0(\{\})`$=0
        - $`P_0(\{4\})=0.25`$
        - $`P_0(\{2\})=0.25`$
        - $`P_0(\{1,3\})=0.5`$
        - $`P_0(\{2,4\})=0.5`$
        - $`P_0(\{1,3,4\})=0.75`$
        - $`P_0(\{1,2,3\})=0.75`$
        - $`P_0(\{1,2,3,4\})=1`$
- この確率空間は、事象族が標本空間のベキ集合より小さく（即ち$`2^{Ω}`$の真部分集合として）構成されている。
- ここで$`Ω`$から$`\R`$への写像Xを、例えば下記で与える
    - $`X(1)=1`$ 
    - $`X(2)=2`$
    - $`X(3)=1`$
        - ※「1の目がでる」と「3の目がでる」に同じ値1を振っていることに注意
    - $`X(4)=4`$
- 上記の写像は確率変数の条件を満たしている。例えば、$`B=\{1,2\}`$をとってみると、$`X^{−1}(B)=\{1,2,3\}`$となり、これはAの元である。
- 反対に条件を満たさない写像としては、例えば下記がある
    - $`X(1)= 1`$ 
    - $`X(2)= 2`$
    - $`X(3)= 3`$
    - $`X(4)= 4`$
- 上記の写像では、例えば、$`B=\{1,2\}`$をとってみると、$`X^{−1}(B)=\{1,2\}`$となり、これはAの元でない。確率変数による対応づけの方法は限られるとの例示である。
- この確率変数は「1もしくは3の目がでる」「2の目がでる」「4の目がでる」の3つの事象（根元事象）をとりうる変数であり、この確率変数を考えたことにより、元の確率空間では確率測度の定義域が限定されて使いづらかった（例えば、{1,2}に対して測度が定義されない）のに対し、確率変数Xによって作られた確率空間では定義域がボレロ集合となっており（通常想定する範囲での）制限がない（例えば、{1,2}に対して測度が定義される）

## 推計統計の例示2
- コインを3個振って出た表の数を観測すること、関心のある事象として表の方が多いという事象（表の数が2か3である）wを考えると、確率空間$`Ω=\{Ω_0,A,P_0\}`$が下記でつくれる。
    - 標本空間: $`Ω_0`$={0,1,2,3}。これは非等確率の標本空間である。
    - 事象族（事象全体の集合）：Aは下記の元からなる集合。
        - $`\phi`$
        - $`w=\{2,3\}`$
        - $`w^c=\{0,1\}`$
        - $`Ω_0`$
- ここで$`Ω`$から$`\R`$への写像Xを、例えば下記で与える
    - $`X(0)=0`$ 
    - $`X(1)=0`$
    - $`X(2)=1`$
    - $`X(3)=1`$
- この例では、標本空間ではコインの表の数を記述していたのに対して、確率変数による写像により「表の方が多いか」という問題を直接扱えるようになっている。確率変数を導入することで、興味のある対象に対して直接的にシンプルに考察できるようになる効果がある。イメージでいえば、関心の範囲で区別する必要がない標本点に同じ値を与えてひとまとめにしてつぶしているといえる。

## 推計統計の例示3
- コインを3個振って表の方が多いかを観測する、関心のある事象として表の方が多いという事象wを考えると、確率空間$`Ω=\{Ω_0,A,P_0\}`$が下記でつくれる。
    - 標本空間: $`Ω_0`$={表が多い,裏が多い}。これは等確率の標本空間である。
    - 事象族（事象全体の集合）：Aは下記の元からなる集合。
        - $`\phi`$
        - $`w`$={表が多い}
        - $`w^c`$={裏が多い}
        - $`Ω_0`$
- ここで$`Ω`$から$`\R`$への写像Xを、例えば下記で与える
    - X(表が多い)=1 
    - X(裏が多い)=0
- この例では、標本空間では日本語で事象を記載していたのに対して、確率変数による写像により0,1の数値にて取り扱えるようになっている。

---
# 種類
確率変数には離散型と連続型の2種類が存在する。

|名前|意味|
|-|-|
|離散型|定義域が離散値である確率変数|
|連続型|定義域が連続値である確率変数|

---
# 確率変数から導かれる特徴量
値としての確率変数にはその特徴を知る為の様々な演算がある。これらの演算に確率変数を入力すると得られるのは非確率変数である。

## 作用素の形の記述を用いるもの

|名前|記号|意味|
|-|-|-|
|[期待値](../operator/expectation.md)|$`E[X]`$|Xがとる値を"その値をとる確率"を重みとして平均した値|
|[分散](../operator/variance.md)|$`V[X]`$|Xがとる値のばらつきの程度を表す。$`V[X]\equiv E[(X-E[X])^2]`$|
|[共分散](../operator/covariance.md)|$`Cov[X,Y]`$|Xがとる値とYがとる値の間のばらつきの程度を表す。$`Cov[X,Y]\equiv E[(X-E[X])E[(Y-E[Y])]`$|

## 演算後の値の形の記述を用いるもの

|名前|記号|意味|
|-|-|-|
|[フィッシャー情報量](../operator/fisher_information.md)|$`\mathcal{I}_{X}(\theta)`$|Xがその確率分布を決めるパラメータ$`\theta`$に対して持つ情報の量|
|[積率相関係数](../operator/correlation_coefficient.md)|$`\rho_{XY}`$|XとYの相関（線形な従属関係）の程度を表す|

---
# 関連する概念
確率変数に関連する概念を列挙する。

|名前|意味|
|-|-|
|[確率分布](probability_distribution.md)|確率変数の確率分布とは、確率変数の値がある範囲（事象に相当する）に含まれる確率を、任意の範囲（即ち事象のパターン全て）について定めたもの|